%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

 
\subsection*{Équations différentielles}

\exercice{Résoudre les équations différentielles suivantes :
\begin{enumerate}
	\item $y'+y=2\E^x$.
	\item $x'+x=\sin(2t)$.
	\item $y'-y=t\eu{-t}$.
	\item $y'-y=2t\cosh(t)$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{Pour l'ensemble de cet exercice, l'idée est de trouver des solutions particulières de la même forme globale que le second membre, ou d'appliquer le principe de superposition pour la quatrième.
\begin{enumerate}
	\item L'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est 
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ x\mapsto k\eu{-x},\quad k\in \R \right \} \] 
		Puisque $x\mapsto \E^x$ n'est pas solution de l'équation homogène, on cherche une solution particulière de la forme $x\mapsto a\E^x$, où $a\in \R$. En injectant dans l'équation $(E_1):\quad y'+y=2\E^x$, on obtient alors
		\[ a\E^x+a\E^x=2\E^x\Leftrightarrow a=1 \]
		Ainsi, $x\mapsto \E^x$ est solution particulière de l'équation $(E_1)$. \\
		\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_1)$ est donc
		\[ \mathcal{S}=\left \{ x\mapsto \E^x+k\eu{-x},\quad k\in \R \right \} \] 
	\item L'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est 
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ t\mapsto k\eu{-t},\quad k\in \R \right \} \] 
		Puisque $t\mapsto \sin(t)$ est trigonométrique, on peut chercher une solution particulière de la forme $t\mapsto a\cos(t)+b\sin(t)$, où $(a,b)\in \R^2$. En injectant dans l'équation $(E_2):\quad x'+x=\sin(2t)$, on obtient alors
		\[ -2a\sin(2t)+2b\cos(2t)+a\cos(2t)+b\sin(2t)=\sin(2t) \Leftrightarrow (2b+a)\cos(2t)+(b-2a-1)\sin(2t)=0 \]
		Cela implique $2b+a=0$ et $b-2a-1=0$, soit $a=-\frac{2}{5}$ et $b=\frac{1}{5}$.
		Ainsi, $t\mapsto \frac{-2\cos(2t)+\sin(2t)}{5}$ est solution particulière de l'équation $(E_1)$. \\
		\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_2)$ est donc
		\[ \mathcal{S}=\left \{ t\mapsto \frac{-2\cos(2t)+\sin(2t)}{5}+k\eu{-t},\quad k\in \R \right \} \] 
		\textbf{Remarque} : on aurait aussi pu résoudre l'équation $x'+x=\eu{2it}$, puis prendre la partie imaginaire.
	\item L'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est 
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ t\mapsto k\eu{t},\quad k\in \R \right \} \] 
		Puisque $t\mapsto \eu{-t}$ n'est pas solution de l'équation homogène, on cherche une solution particulière de la forme $t\mapsto (at+b)\eu{-t}$, où $(a,b)\in \R^2$ (c'est-à-dire de la même forme que le second membre). En injectant dans l'équation $(E_3):\quad y'-y=t\eu{-t}$, on obtient alors
		\[ (-at+(a-b))\eu{-t} - (at+b)\eu{-t}=t\eu{-t} \Leftrightarrow -2at +(a-2b) = t \]
		Par identification, on a alors $-2a=1$ et $a-2b=0$, c'est-à-dire $a=–\frac{1}{2}$ et $b=-\frac{1}{4}$.
		Ainsi, $t\mapsto \left(-\frac{t}{2}-\frac{1}{4}\right)\eu{-t}$ est solution particulière de l'équation $(E_1)$. \\
		\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_1)$ est donc
		\[ \mathcal{S}=\left \{ t\mapsto \left(-\frac{t}{2}-\frac{1}{4}\right)\eu{-t}+k\eu{t},\quad k\in \R \right \} \] 
	\item L'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est 
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ t\mapsto k\eu{t},\quad k\in \R \right \} \]
		Remarquons que le second membre s'écrit
		\[ 2t\cosh(t)=2t\frac{\E^t+\eu{-t}}{2}=t\eu{t}+t\eu{-t} \]
		Utilisons le principe de superposition, et cherchons des solutions particulières de $y'-y=t\E^t$ et $y'-y=t\eu{-t}$.
		\begin{itemize}
			\item Pour $y'-y=t\eu{-t}$, d'après l'équation $3$, une solution particulière est $\ds{t\mapsto \left(-\frac{t}{2}-\frac{1}{4}\right)\eu{-t}}$.
			\item Pour $y'-y=t\E^t$, remarquons que $t\mapsto \E^t$ est une solution de l'équation homogène associée. On ne doit donc pas chercher une solution de la forme $t\mapsto (at+b)\E^t$, mais plutôt $t\mapsto (at^2+bt+c)\E^t$.\\Après remplacement dans l'équation, cela donne
				\[ (at^2+(2a+b)t+b+c)\E^t - (at^2+bt+c)\eu{t}=t\E^t \]
				soit, après simplification
				\[ 2at+b=t \]
				Après identification, $a=\frac{1}{2}$, $b=0$ et $c$ est quelconque (puisque $t\mapsto \E^t$ est solution de l'équation homogène associée). Ainsi, la fonction
				$\ds{t\mapsto \frac{1}{2}t^2\E^t}$ est solution de $y'-y=t\E^t$.
		\end{itemize}
		Par superposition, la fonction 
		$\ds{t\mapsto \left(-\frac{t}{2}-\frac{1}{4}\right)\eu{-t} + \frac{1}{2}t^2\E^t }$
		est solution de l'équation $(E_4):\quad y'-y=2t\cosh(t)$.
\\\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_4)$ est donc
\[\mathcal{S}=\left \{ t\mapsto \left(-\frac{t}{2}-\frac{1}{4}\right)\eu{-t} + \frac{1}{2}t^2\E^t + k \E^t,\quad k\in \R \right  \} \]
\end{enumerate}


}	
\end{prof}

\exercice{Résoudre l'équation différentielle : 
\[ xy'-2y=x^2\ln(x) \]}

\begin{prof}
\solution{Remarquons que l'équation n'a un sens que sur $\R^*_+$, vu le second membre. Sur $\R^*_+$, $x\neq 0$ et l'équation est donc équivalente à l'équation
\[ (E):\quad y'-\frac{2}{x}y=x\ln(x) \]
La fonction $x\mapsto 2\ln(x)$ est une primitive de $x\mapsto \frac{2}{x}$ sur $\R^*_+$, et l'ensemble des solutions de l'équation homogène est donc
\[ \mathcal{S}_0=\left \{ x\mapsto k\eu{2\ln(x)}=k\eu{\ln(x^2)}=kx^2,\quad k\in \R \right \} \]
Procédons à une variation de la constante pour déterminer une solution particulière. On cherche ainsi une fonction $k:\R^*_+\rightarrow \R$, dérivable, pour laquelle $f:x\mapsto k(x)x^2$ est solution de $(E)$. $f$ est alors dérivable sur $\R^*_+$ et on a
\[ f':x\mapsto k'(x)x^2+2k(x)x \]
Ainsi, $f$ est solution de $(E)$ si et seulement si
\begin{eqnarray*}
	f'(x)-\frac{2}{x}f(x)=x\ln(x) &\Leftrightarrow & k'(x)x^2+2k(x)x
-\frac{2}{x}k(x)x^2 = x\ln(x) \\
	&\Leftrightarrow&	k'(x)x^2 = x\ln(x) \\
	&\Leftrightarrow&	k'(x)=\frac{\ln(x)}{x}	
\end{eqnarray*}
Une primitive de $k':x\mapsto \frac{\ln(x)}{x}$ sur $\R^*_+$ est $k:x\mapsto \frac{1}{2}\left(\ln(x)\right)^2$. Ainsi, une solution particulière est 
\[ f:x\mapsto \frac{1}{2}\left(\ln(x)\right)^2x^2 = \frac{1}{2}\left(x\ln(x)\right)^2 \]
\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E)$ est donc
\[ \mathcal{S} = \left \{ x\mapsto \frac{1}{2}\left(x\ln(x)\right)^2 + kx^2,\quad k\in \R \right \} \]
}	
\end{prof}


\exercice{Résoudre les équations différentielles suivantes :
\begin{enumerate}
	\item $(1+x^2)y'-2xy=(1+x^2)^2$.
	\item $xy'+y=\E^x$ sur $\R^*_+$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{L'objectif de cet exercice est d'appliquer la méthode de la variation de la constante.
\begin{enumerate}
	\item Puisque $1+x^2>0$ sur $\R$, l'équation s'écrit également
		\[ (E_1):\quad y'-\frac{2x}{1+x^2}y= (1+x^2) \]
		Une primitive sur $\R$ de $x\mapsto \frac{2x}{1+x^2}$ est $x\mapsto \ln(1+x^2)$, et donc l'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est 
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ x\mapsto k\eu{\ln(1+x^2)}=k(1+x^2),\quad k\in \R \right \}\]
		Cherchons une solution particulière par variation de la constante. On cherche $f$ de la forme $f:x\mapsto k(x)(1+x^2)$, avec $k$ une fonction dérivable. On a alors
	\[ f':x\mapsto k'(x)(1+x^2)+k(x)(2x) \]
	et l'équation $(E_1)$ s'écrit alors
	\[  k'(x)(1+x^2)+k(x)(2x)-\frac{2x}{1+x^2} k(x)(1+x^2) = (1+x^2) \Leftrightarrow k'(x)(1+x^2)=(1+x^2) \]
	Ainsi, $k'=1$ et $k:x\mapsto x$ est une primitive de $x\mapsto 1$. Ainsi, une solution particulière de $(E_1)$ est donc $x\mapsto k(x)(1+x^2)=x(1+x^2)$.
	\\\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_1)$ est donc
	\[ \mathcal{S}=\left \{ x\mapsto  x(1+x^2) + k(1+x^2),\quad k\in \R \right \}\]
	\item Puisque $x\neq 0$ sur $\R^*_+$, l'équation s'écrit également
		\[ (E_2):\quad y'+\frac{1}{x}y= \frac{\E^x}{x} \]
		Une primitive sur $\R$ de $x\mapsto -\frac{1}{x}$ sur $\R^*_+$ est $x\mapsto -\ln(x)$, et donc l'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est 
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ x\mapsto k\eu{-\ln(x)}=\frac{k}{x},\quad k\in \R \right \}\]
		Cherchons une solution particulière par variation de la constante. On cherche $f$ de la forme $f:x\mapsto k(x)\frac{1}{x}$, avec $k$ une fonction dérivable. On a alors
	\[ f':x\mapsto k'(x)\frac{1}{x}-k(x)\frac{1}{x^2} \]
	et l'équation $(E_1)$ s'écrit alors
	\[  k'(x)\frac{1}{x}-k(x)\frac{1}{x^2} +\frac{1}{x} k(x)\frac{1}{x} = \frac{\E^x}{x} \Leftrightarrow \frac{1}{x}k'(x)=\frac{\E^x}{x}\]
	Ainsi, $k'(x)=\E^{x}$. La fonction $k:x\mapsto \E^x$ convient, et $x\mapsto k(x)\frac{1}{x}=\frac{\E^x}{x}$ est une solution particulière de $(E_2)$.\\\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_2)$ est donc
	\[ \mathcal{S}=\left \{ x\mapsto  \frac{\E^x}{x} + \frac{k}{x},\quad k\in \R \right \}\]

\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Résoudre les équations différentielles suivantes :
\begin{enumerate}
	\item $y''-2y'+y=t^2+\eu{2t}$.
	\item $y''-2y'+5y=x^2+1$.
	\item $y''-3y'+2y=\sinh(2x)$ avec $y(0)=1$ et $y'(0)=-1$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Notons $(E_1)$ l'équation $y''-2y'+y=t^2+\eu{2t}$. L'équation homogène associée a pour équation caractéristique $r^2-2r+1=(r-1)^2$ qui a pour racine double $r=1$. Ainsi, l'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ t\mapsto (at+b)\eu{t},\quad (a,b)\in \R^2 \right \} \]
		Appliquons le principe de superposition:
		\begin{itemize}
			\item Pour $y''-2y'+y=t^2$, cherchons une solution particulière de la forme $f:t\mapsto at^2+bt+c$. En injectant, on obtient
				\[ 2a-2(2at+b)+at^2+bt+c=t^2 \Leftrightarrow at^2+(b-4a)t+c+2a-2b = t^2 \]
				Par identification des coefficients, on obtient ainsi $a=1,~b=4$ et $c=6$. Ainsi, $f:t\mapsto t^2+4t+6$ est solution particulière de $y''-2y'+y=t^2$.
			\item Pour $y''-2y'+y=\eu{2t}$, on cherche une solution particulière de la forme $g:t\mapsto a\eu{2t}$. En injectant, on obtient
				\[ 4a\eu{2t}-2(2a\eu{2t})+a\eu{2t}=\eu{2t}\Leftrightarrow a=1 \]
				Ainsi, $g:t\mapsto \eu{2t}$ est une solution particulière de l'équation $y''-2y'+y=\eu{2t}$.
		\end{itemize}
		Par superposition, la fonction $t\mapsto t^2+4t+6+\eu{2t}$ est solution particulière de $(E_1)$.
		\\\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_1)$ est donc
		\[ \mathcal{S} = \left \{ t\mapsto t^2+4t+6+\eu{2t}+(at+b)\eu{t},\quad (a,b)\in \R^2 \right \} \]
	\item Notons $(E_2)$ l'équation $y''-2y'+5y=x^2+1$. L'équation homogène associée a pour équation caractéristique $r^2-2r+5$ qui a pour discriminant $\Delta=-16$  et pour racines $r_1=1-2i$ et $r_2=1+2i$. Ainsi, l'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ x\mapsto (a\cos(2x)+b\sin(2x))\eu{x},\quad (a,b)\in \R^2 \right \} \]
		Cherchons une solution particulière de la forme $f:x\mapsto ax^2+bx+c$. En injectant, on obtient 
			\[ 2a-2(2ax+b)+5(ax^2+bx+c) = x^2+1 \Leftrightarrow 5ax^2+(5b-4a)x+5c+2a-2b = x^2+1 \]
			Par identification des coefficients, on obtient ainsi $a=\frac{1}{5},~b=\frac{4}{25}$ et $c=\frac{23}{125}$. Ainsi, la fonction
			\[ f:x\mapsto \frac{1}{5}x^2+\frac{4}{25}x+\frac{23}{125} \]
			est solution particulière de $(E_2)$.\\
			\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_2)$ est donc
			\[ \mathcal{S}=\left \{ x\mapsto  \frac{1}{5}x^2+\frac{4}{25}x+\frac{23}{125} + (a\cos(2x)+b\sin(2x))\eu{x},\quad (a,b)\in \R \right \} \]
	\item Notons $(E_3)$ l'équation $y''-3y'+2y=\sinh(2x)=\frac{1}{2}\eu{2x}-\frac{1}{2}\eu{-2x}$. L'équation homogène associée a pour équation caractéristique $r^2-3r+2$ qui a pour discriminant $\Delta=1$  et pour racines $r_1=1$ et $r_2=2$. Ainsi, l'ensemble des solutions de l'équation homogène associée est
		\[ \mathcal{S}_0=\left \{ x\mapsto a\eu{x}+b\eu{2x},\quad (a,b)\in \R^2 \right \} \]
		Appliquons le principe de superposition:
		\begin{itemize}
			\item Pour $y''-3y'+2y=-\frac{1}{2}\eu{-2x}$, cherchons une solution particulière de la forme $f:x\mapsto a\eu{-2x}$. En injectant, on obtient
				\[ 4a\eu{-2x}-3(-2\eu{-2x})+2a\eu{-2x}=-\frac{1}{2}\eu{-2x} \Leftrightarrow 12a=-\frac{1}{2} \]
				On obtient ainsi $a=-\frac{1}{24}$. Ainsi, $f:x\mapsto -\frac{1}{24}\eu{-2x}$ est solution particulière de $y''-3y'+2y=-\frac{1}{2}\eu{-2x}$.
			\item Pour $y''-3y'+2=\frac{1}{2}\eu{2x}$, puisque $x\mapsto \eu{2x}$ est solution de l'équation homogène, on cherche une solution particulière de la forme $g:x\mapsto (ax+b)\eu{2x}$. En injectant, on obtient  
				\[ \eu{2x}(4ax+(4a+4b)) -3\eu{2x}(2ax+(a+2b)) + 2 \eu{2x}(ax+b) = \frac{1}{2}\eu{2x}  \Leftrightarrow a = \frac{1}{2} \]
				Ainsi, on peut prendre $b=0$ (cohérent car $x\mapsto \eu{2x}$ est solution de l'équation homogène) et  $g:x\mapsto \frac{1}{2}x\eu{2x}$ est une solution particulière de l'équation $y''-3y'+2y=\frac{1}{2}\eu{2x}$.
		\end{itemize}
		Par superposition, la fonction $x\mapsto -\frac{1}{2}\eu{-2x}+\frac{1}{2}x\eu{2x}$.\\
			\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E_3)$ est donc
			\[ \mathcal{S}=\left \{ x\mapsto -\frac{1}{2}\eu{-2x}+\frac{1}{2}x\eu{2x} + a\eu{x}+b\eu{2x} ,\quad (a,b)\in \R \right \} \]
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\subsection*{Problèmes et sujets}

\exercice{[ATS 2010] Résoudre l'équation différentielle : 
\[ x^2y'-xy=-x^4-1 \]}

\begin{prof}
\solution{On doit diviser par $x^2$. On va donc résoudre l'équation sur deux intervalles distincts : $\R^*_+$ et $\R^*_-$. Occupons-nous de $\R^*_+$.\\
L'équation s'écrit alors \[ (E):\quad y'-\frac{1}{x}y=-x^2-\frac{1}{x^2} \]
$x\mapsto \ln(x)$ est une primitive sur $\R^*_+$ de $x\mapsto \frac{1}{x}$. Ainsi, l'ensemble des solutions de l'équation homogène sur $\R^*_+$ est
\[ \mathcal{S}_0 = \left \{ x\mapsto k\eu{\ln(x)}=kx,\quad k\in \R \right \} \]
Utilisons la méthode de variation de la constante, et cherchons une fonction $k:\R^*+_\rightarrow \R$ dérivable sur $\R^*_+$  telle que $f:x\mapsto k(x)x$ soit solution de $(E)$. On a alors
\begin{eqnarray*}
	f'(x)-\frac{1}{x}f(x)=-x^2-\frac{1}{x^2} &\Leftrightarrow& k'(x)x+k(x)-\frac{1}{x}k(x)x=-x^2-\frac{1}{x^2} \\
	&\Leftrightarrow& k'(x)x=-x^2-\frac{1}{x^2}\\
	&\Leftrightarrow& k'(x)=-x-\frac{1}{x^3}
\end{eqnarray*}
Une primitive sur $\R^*_+$ de $x\mapsto -x-\frac{1}{x^3}$ est $x\mapsto -\frac{1}{2}x^2+ \frac{1}{2x^2}$. \\Ainsi, la fonction
\[ f:x\mapsto \left(\frac{1}{2}x^2+ \frac{1}{2x^2}\right)x=\frac{1}{2}x^3+ \frac{1}{2x} \]
est une solution particulière de $(E)$ sur $\R^*_+$.\\\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E)$ sur $\R^*_+$ est 
\[ \mathcal{S} = \left \{ x\mapsto \frac{1}{2}x^3+ \frac{1}{2x}+kx,\quad k\in \R \right \} \]
~\\
Sur $\R^*_-$, la solution particulière est la même. En revanche, une primitive de $x\mapsto \frac{1}{x}$ sur $\R^*_-$ est $x\mapsto \ln(-x)$. Ainsi, l'ensemble des solutions de l'équation homogène sur $\R^*_-$ est 
\[  \mathcal{S}_0 = \left \{ x\mapsto k\eu{\ln(-x)}=-kx,\quad k\in \R \right \} \]
Finalement, les solutions sur $\R^*_-$ ont donc la même forme :
\[ \mathcal{S} = \left \{ x\mapsto \frac{1}{2}x^3+ \frac{1}{2x}+kx,\quad k\in \R \right \} \]
}	
\end{prof}


\exercice{[ATS 2013] Résoudre l'équation différentielle \[ y''+4y=\sin(x)+\sin(3x) \]}

\begin{prof}
\solution{L'équation homogène associée a pour solution
\[ \mathcal{S}_0=\left \{ x\mapsto a\sin(2x)+b\cos(2x),\quad (a,b)\in \R^2 \right \} \]
Appliquons le principe de superposition pour déterminer une solution particulière.
\begin{itemize}
	\item Pour l'équation $y''+4y=\sin(x)$, cherchons une solution de la forme $f:x\mapsto a\sin(x)+b\cos(x)$. En injectant dans l'équation, on obtient 
		\[ -a\sin(x)-b\cos(x)+4(a\sin(x)+b\cos(x)) = \sin(x) \Leftrightarrow 3a\sin(x)+3b\cos(x) = \sin(x) \]
		Par identification, on obtient $3a=1$ et $3b=0$, c'est-à-dire $a=\frac{1}{3}$ et $b=0$.
		Ainsi, $f:x\mapsto \frac{1}{3}\sin(x)$ est solution de l'équation $y''+4y=\sin(x)$.
	\item Pour l'équation $y''+4y=\sin(3x)$, cherchons une solution de la forme $f:x\mapsto a\sin(3x)+b\cos(3x)$. En injectant dans l'équation, on obtient 
		\[ -9a\sin(3x)-9b\cos(3x)+4(a\sin(3x)+b\cos(3x)) = \sin(3x) \Leftrightarrow -5a\sin(3x)-5b\cos(3x) = \sin(3x) \]
		Par identification, on obtient $-5a=1$ et $-5b=0$, c'est-à-dire $a=-\frac{1}{5}$ et $b=0$.
		Ainsi, $f:x\mapsto -\frac{1}{5}\sin(3x)$ est solution de l'équation $y''+4y=\sin(3x)$.
\end{itemize}
Ainsi, la fonction $x\mapsto \frac{1}{3}\sin(x)-\frac{1}{5}\sin(3x)$ est une solution particulière de l'équation $y''+4y=\sin(x)+\sin(3x)$.
\\\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de l'équation $y''+4y=\sin(x)+\sin(3x)$ sont
\[ \mathcal{S}=\left \{ x\mapsto a\sin(2x)+b\cos(2x)+\frac{1}{3}\sin(x)-\frac{1}{5}\sin(3x),\quad (a,b)\in \R^2 \right \} \] 
}	
\end{prof}


\exercice{Résoudre l'ensemble des équations différentielles des circuits RL, RC, LC et RLC.}

\exercice{[Loi de refroidissement de Newton]

\textit{La vitesse de refroidissement d'un corps inerte est proportionnelle à la différence de température entre ce corps et le milieu ambiant à tout instant}.

A l'instant $t=0$, une personne entre dans une salle de classe chauffée à $20^\circ C$, avec son gobelet de café chaud qui est à $80^\circ C$. On note $\theta(t)$ la température du café à l'instant $t$.\\On rappelle que $\ln(2)\approx 0,7$ et $\ln(3)\approx 1,1$.
\begin{enumerate}
	\item Expliquer pourquoi il existe une constante positive $k$ telle que $\theta'(t)=k(20-\theta(t))$ pour tout réel $t$ positif.
	\item Exprimer $\theta(t)$ en fonction de $t$ et $k$.
	\item Après deux minutes, le café est à une température de $60°C$. Donner une valeur approchée de $k$ à $0,1$.
	\item A quel moment la personne pourra-t-elle boire son café, sachant qu'elle l'aime à $40°C$ ? 
\end{enumerate}

}

\exercice{Soient $a$ et $b$ deux réels, $I$ un intervalle de $\R^*_+$ et $h$ une fonction continue sur $I$ à valeurs réelles. On considère l'équation \[ (E):\quad x^2y''+axy'+by=h \]
\begin{enumerate}
	\item Par le changement de variable $t=\ln(x)$, montrer que résoudre $(E)$ revient à résoudre une équation différentielle linéaire d'ordre $2$ à coefficients constants.
	\item Application : résoudre, sur $\R^*_+$, l'équation  
	\[ x^2y''+3xy'+2y=1+x^2 \]
\end{enumerate} }